[{"oid":"5","lang":"chonn","ipa":"","gloss":"three","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"chon","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_chonn_tres.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tres"},{"oid":"4","lang":"bali","ipa":"","gloss":"star","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bali_estrella.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"estrella"},{"oid":"6","lang":"get","ipa":"","gloss":"tortilla","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_get_tortilla.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tortilla"},{"oid":"7","lang":"gun\u00e0&#8217;","ipa":"","gloss":"woman","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_guna_mujer.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mujer"},{"oid":"8","lang":"tip","ipa":"","gloss":"strong","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tip_fuerte.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fuerte"},{"oid":"33","lang":"ganiun xchan","ipa":"","gloss":"we&#8217;re going to say hello","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ganiun_xchan_vamos_a_saludar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"vamos a saludar"},{"oid":"10","lang":"bini&#8217;in","ipa":"","gloss":"boy child","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bini&#8217;in_nino.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ni\u00f1o"},{"oid":"11","lang":"cha","ipa":"chasuel","gloss":"cooking pot","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_cha_cazuela.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cazuela"},{"oid":"12","lang":"badau","ipa":"badao&#8217;","gloss":"baby","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_badau_bebe.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"beb\u00e9"},{"oid":"13","lang":"dxang","ipa":"","gloss":"saint","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_dxan_santo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"santo"},{"oid":"14","lang":"zuli","ipa":"","gloss":"ceramic hotplate","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"z\u00efli","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_dzulih_comal.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"comal"},{"oid":"15","lang":"git","ipa":"","gloss":"calabaza","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_git_calabaza.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"calabaza"},{"oid":"16","lang":"biaj","ipa":"","gloss":"shirt","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"bia&#8217;j","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_biaj_camisa.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"camisa"},{"oid":"17","lang":"ketih","ipa":"","gloss":"no","pos":"negation","usage_example":"","dialect":"","metadata":"ket","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ketih_no.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no"},{"oid":"18","lang":"benih-gul","ipa":"ben-guul ","gloss":"elderly man","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_benih_gul_anciano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"anciano"},{"oid":"19","lang":"nia&#8217;","ipa":"","gloss":"my hand","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_nia&#8217;_mi_mano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi mano"},{"oid":"20","lang":"binnih","ipa":"binni","gloss":"seed","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_binnih_semilla.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"semilla "},{"oid":"21","lang":"pitih","ipa":"","gloss":"curly hair","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_pitih_pelo_chino.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pelo chino"},{"oid":"22","lang":"ru&#8217;u","ipa":"","gloss":"mouth","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ru&#8217;u_boca.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"boca"},{"oid":"23","lang":"siab-gees","ipa":"","gloss":"white atole\/ atole with foam","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"siab ngits","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_siab_geez_atole_blanco.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"atole blanco\/ atole con espuma"},{"oid":"24","lang":"tap","ipa":"","gloss":"four","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tap_cuatro.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuatro"},{"oid":"25","lang":"xchan","ipa":"","gloss":"greeting with handshake","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xchan_saludo_de_mano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"saludo de mano"},{"oid":"26","lang":"bell","ipa":"","gloss":"snake","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bell_culebra.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"culebra"},{"oid":"27","lang":"medih","ipa":"","gloss":"money","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_medih_dinero.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"dinero"},{"oid":"28","lang":"xummiag","ipa":"","gloss":"basket","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"dxummi","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xummiag_canasta.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"canasta"},{"oid":"29","lang":"yu&#8217;u","ipa":"","gloss":"house","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_yu&#8217;u_casa.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"casa"},{"oid":"31","lang":"zhit","ipa":"","gloss":"cat","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_zhit_gato.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gato"},{"oid":"32","lang":"z\u00eft","ipa":"","gloss":"bone","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_zit_hueso.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hueso"},{"oid":"34","lang":"zakxdilih","ipa":"","gloss":"good morning","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_zakxdilih_buenos_dias.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"buenos dias"},{"oid":"35","lang":"zaklexi","ipa":"","gloss":"mid-day greeting","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_zaklexi_saludo_de_mediodia.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"saludo de mediodia"},{"oid":"36","lang":"zakchi","ipa":"","gloss":"good afternoon","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_zakchi_buenas_tardes.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"buenas tardes"},{"oid":"37","lang":"zakxinih","ipa":"","gloss":"good evening ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_zakxinih_buenas_noches.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"buenas noches"},{"oid":"38","lang":"gaxagtiun","ipa":"","gloss":"we&#8217;ll see each other","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gaxagtiun_nos_vemos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nos vemos"},{"oid":"65","lang":"gultuu&#8217;","ipa":"","gloss":"now let&#8217;s go","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gul_tuu&#8217;_ya _vamanos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ya vamanos"},{"oid":"40","lang":"tuu&#8217;","ipa":"","gloss":"let&#8217;s go","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tuu&#8217;_vamanos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"vamanos"},{"oid":"41","lang":"axt xhi","ipa":"","gloss":"until tomorrow ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_axt_xhi_hasta_manana.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hasta ma\u00f1ana"},{"oid":"42","lang":"xhi gaxagun","ipa":"","gloss":"see you tomorrow ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xhi_gaxagun_nos_vemos_manana.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nos vemos ma\u00f1ana"},{"oid":"64","lang":"lagua","ipa":"loo","gloss":"my face","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_lagua_mi_cara.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi cara"},{"oid":"44","lang":"kie&#8217;","ipa":"","gloss":"my head","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"kie","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_kie&#8217;_mi_cabeza.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi cabeza"},{"oid":"45","lang":"guich kie&#8217;","ipa":"","gloss":"my hair","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"gichkie","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_guich_kie&#8217;_mi_cabello.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi cabello"},{"oid":"46","lang":"diaga","ipa":"","gloss":"my ear","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_diaga_oreja.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi oreja"},{"oid":"47","lang":"guich guielaga","ipa":"","gloss":"my eyebrow","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_guich_guielaga_mi_ceja.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi ceja"},{"oid":"48","lang":"guich balagua","ipa":"","gloss":"my eyelash","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"gichru&#8217;u baloodang","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_guich_balagua_mi_pestana.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi pesta\u00f1a"},{"oid":"49","lang":"balagua","ipa":"","gloss":"my eye","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"baloodang","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_balagua_mi_ojo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi ojo"},{"oid":"50","lang":"xiee&#8217;","ipa":"","gloss":"my nose","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xiee&#8217;_mi_nariz.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi nariz"},{"oid":"51","lang":"guid rua&#8217;a","ipa":"","gloss":"my lips","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_guid_rua&#8217;a_mis_labios.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mis labios"},{"oid":"52","lang":"rua&#8217;a","ipa":"","gloss":"my mouth","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_rua&#8217;a_mi_boca.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi boca"},{"oid":"53","lang":"lu&#8217;xa","ipa":"","gloss":"my tongue ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_lu&#8217;xa_mi_lengua.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi lengua"},{"oid":"54","lang":"laaya","ipa":"","gloss":"my tooth","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"lai","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_laaya_mi_diente.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi diente"},{"oid":"55","lang":"teexa","ipa":"","gloss":"my chest","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"texi","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_teexa_mi_pecho.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi pecho"},{"oid":"56","lang":"le&#8217;nia","ipa":"","gloss":"my stomach ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_le&#8217;nia_mi_estomago.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi estomago"},{"oid":"57","lang":"xkepia","ipa":"","gloss":"my navel ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"gepih","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xkepia_mi_ombligo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi ombligo"},{"oid":"58","lang":"detsa","ipa":"","gloss":"my back","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"de&#8217;ts","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_detsa_mi_espalda.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi espalda "},{"oid":"59","lang":"xuka","ipa":"","gloss":"my arm","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"zhok","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xuka_mi_brazo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi brazo"},{"oid":"60","lang":"xtiubilia","ipa":"","gloss":"my elbow","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"xtiu&#8217;ubili","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xtiubilia_mi_codo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi codo"},{"oid":"61","lang":"kie&#8217;xuka","ipa":"","gloss":"my shoulder","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"zhok","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_kie&#8217;xuka_mi_hombro.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi hombro"},{"oid":"62","lang":"les nia&#8217;a","ipa":"","gloss":"palm of my hand","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_les_nia&#8217;a_la_cara_de_mi_mano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"la cara de mi mano"},{"oid":"63","lang":"d-geedx","ipa":"","gloss":"towns","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"gueedx","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_d-gueex_pueblos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pueblos "},{"oid":"66","lang":"azo&#8217;n","ipa":"","gloss":"we&#8217;re leaving","pos":"despedida ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_azon_ya_nos_vamos_2_o_mas.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ya nos vamos ( 2 personas o m\u00e1s)"},{"oid":"67","lang":"chi a na guxinih raniun","ipa":"","gloss":"at night we say...","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_chi_a_na_guxinih_raniun_cuando_es_la_noche_decimos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuando es la noche decimos..."},{"oid":"68","lang":"chi a na lexi raniun","ipa":"","gloss":"at mid day we say...","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_chi_a_na_lexi_raniun_cuando_es_medio_dia_decimos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuando es medio dia decimos..."},{"oid":"69","lang":"chi a na guxi raniun","ipa":"","gloss":"during the evening we say...","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_chi_a_na_guxi_raniun_cuando_es_la_tarde_decimos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuando es la tarde decimos..."},{"oid":"70","lang":"chi na xdilih raniun","ipa":"","gloss":"during the morning we say...","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_chi_na_xdilih_raniun_cuando_es_manana_decimos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuando es mana\u00f1a decimos..."},{"oid":"71","lang":"gal raklii","ipa":"","gloss":"learn, action of","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_raklii_aprender.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"aprender, acci\u00f3n de"},{"oid":"72","lang":"gal ruused ","ipa":"","gloss":"study, action of","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ruused_estudiar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"estudiar, acci\u00f3n de"},{"oid":"73","lang":"gal ruusuchei","ipa":"","gloss":"decordate, action of","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ruusuchei_adornar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"adornar, acci\u00f3n de"},{"oid":"74","lang":"gal rizibinih","ipa":"","gloss":"sow, action of","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_rizibinih_sembrar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"sembar, acci\u00f3n de"},{"oid":"75","lang":"gal ruinchei","ipa":"","gloss":"weave, action of","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ruinchei_tejer.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tejer, acc\u00f3n de"},{"oid":"76","lang":"te galabun","ipa":"","gloss":"let&#8217;s count","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_te_galabun_contemos_.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"contemos"},{"oid":"77","lang":"ts\u00efptui","ipa":"","gloss":"eleven ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00efptui_once.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"once"},{"oid":"78","lang":"ts\u00efptiop","ipa":"","gloss":"twelve","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00efptiop_doce.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"doce"},{"oid":"79","lang":"ts\u00ef&#8217;nih","ipa":"","gloss":"thirteen ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00ef&#8217;nih_trece.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"trece"},{"oid":"80","lang":"ts\u00efda","ipa":"","gloss":"fourteen","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00efda_catorce.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"catorce"},{"oid":"81","lang":"ts\u00ef\u00efnn","ipa":"","gloss":"fifteen ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00efinn_quince.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"quince"},{"oid":"82","lang":"ts\u00ef\u00efnn bi tui","ipa":"","gloss":"sixteen ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00efinn_bi_tui_diezyseis.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"diezisies"},{"oid":"83","lang":"ts\u00ef\u00efnn bi tiop","ipa":"","gloss":"seventeen ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00efinn_bi_tiop_diezysiete.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"diezisiete"},{"oid":"84","lang":"ts\u00ef\u00efnn bi chonn","ipa":"","gloss":"eighteen ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00efinn_bi_tiop_diezysiete.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"dieziocho"},{"oid":"85","lang":"ts\u00ef\u00efnn bi tap","ipa":"","gloss":"ninteen ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00efinn_bi_tap_diezynueve.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"diezinueve"},{"oid":"86","lang":"jalih bi ts\u00ef","ipa":"","gloss":"thirty ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_jalih_bi_ts\u00ef_treinta.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"treinta"},{"oid":"87","lang":"tiuaa","ipa":"","gloss":"forty ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tiuaa_cuarenta.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuarenta "},{"oid":"88","lang":"tap jalih","ipa":"","gloss":"eighty","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tap_jalih_ochenta.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ochenta "},{"oid":"89","lang":"tap jalih bi ts\u00ef","ipa":"","gloss":"ninty ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tap_jalih_bi_ts\u00ef_noventa.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"noventa"},{"oid":"90","lang":"te mil","ipa":"","gloss":"one thousand ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_te_mil_mil.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mil"},{"oid":"91","lang":"aza&#8217;","ipa":"","gloss":"I&#8217;m leaving now","pos":"despedida ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_aza&#8217;_ya_me_voy.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ya me voy"},{"oid":"92","lang":"yoo&#8217;","ipa":"","gloss":"yes as in acknowledgement of goodbye","pos":"despedida ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_yoo_s\u00ed.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"s\u00ed como recognici\u00f3n de la despedida"},{"oid":"93","lang":"bak","ipa":"","gloss":"Tlacolula","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bak_tlacolula.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Tlacolula"},{"oid":"94","lang":"bi&#8217;in","ipa":"","gloss":"young boy ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bi&#8217;in_muchacho.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"muchacho "},{"oid":"95","lang":"birutz","ipa":"","gloss":"Santo Domingo Tomaltepec","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_birutz_santo_domingo_tomaltepec.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Santo Domingo Tomaltepec"},{"oid":"96","lang":"guelzee","ipa":"","gloss":"Guelac\u00e9 (name of town)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_guelcee_guelac\u00e9.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Guelac\u00e9 (nombre de un pueblo)"},{"oid":"97","lang":"g\u00fcix","ipa":"","gloss":"Macuilxochitl","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_g\u00fcix_macuilxochitl.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Macuilxochitl"},{"oid":"98","lang":"kuxtan","ipa":"","gloss":"Juchit\u00e1n","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_kuxtan_juchit\u00e1n.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Juchit\u00e1n"},{"oid":"99","lang":"xmiguielih","ipa":"","gloss":"San Miguel del valle","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xmiguielih_san_miguel_del_valle.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"San Miguel del valle"},{"oid":"100","lang":"xndiu","ipa":"","gloss":"Santiago Ixtaltepec","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xndiu_santiago_ixtaltepec.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Santiago Ixtaltepec"},{"oid":"101","lang":"zunih","ipa":"","gloss":"Tlacochahuaya","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_zunih_tlacochahuaya.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Tlacochahuaya"},{"oid":"161","lang":"xtiziniub-te&#8217; yiubiu","ipa":"","gloss":"thank you very much (formal)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"TdVZ_JCS_06132014_muchas gracias ud_ xtiziniub-te yiubiu.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"muchas gracias (ud.)"},{"oid":"102","lang":"guelcee","ipa":"","gloss":"Guelac\u00e9","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_guelcee_guelac\u00e9.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Guelac\u00e9"},{"oid":"103","lang":"tui","ipa":"","gloss":"one","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":" tai","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tui_uno.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"uno"},{"oid":"104","lang":"tiop","ipa":"","gloss":"two","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tiop_dos.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"dos"},{"oid":"105","lang":"ts\u00ef","ipa":"","gloss":"ten","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"tz\u00ef","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ts\u00ef&#8217;_diez.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"diez"},{"oid":"106","lang":"xop","ipa":"","gloss":"six","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xop_seis.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"seis"},{"oid":"156","lang":"guenk-za","ipa":"","gloss":"well also ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_bientambien_guenkza.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"bien tambi\u00e9n"},{"oid":"157","lang":"xtiuzu&#8217;u","ipa":"","gloss":"thank you (2nd person singular informal)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_gracias_xtiuzu-u.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gracias (tu)"},{"oid":"202","lang":"xa nie nde&#8217;e dixza","ipa":"","gloss":"how do I say this in Zapotec?","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1518_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfc\u00f3mo digo esto en zapoteco?"},{"oid":"153","lang":"xau&#8217;","ipa":"","gloss":"excuse me?","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_mande_xau-.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfmande?"},{"oid":"158","lang":"xtiuzteu","ipa":"","gloss":"thank you very much (2nd person singular informal","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_muchas gracais (tu)_xtiuzteu.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"muchas gracias (tu)"},{"oid":"160","lang":"xtiziubiu","ipa":"","gloss":"thank you (formal)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_gracias ud_xtiziubiu.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gracias (ud.)"},{"oid":"154","lang":"guenk","ipa":"","gloss":"well","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_bien_guenk.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"bien"},{"oid":"155","lang":"guenk-te&#8217;","ipa":"","gloss":"very well","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_muybien_guen-te.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"muy bien"},{"oid":"187","lang":"\u00bfA zak ni\u00ec yiubiu stubru chil\u00e0s?","ipa":"","gloss":"Can you speak more slowly?","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1143_-Puede-hablar-m-s-despacio.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfPuede hablar m\u00e1s despacio?"},{"oid":"357","lang":"binni gi\u00e8&#8217;","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1302_152.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"vela de concha"},{"oid":"300","lang":"or","ipa":"","gloss":"hour","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1808_hora.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hora"},{"oid":"164","lang":"yoo","ipa":"","gloss":"you&#8217;re welcome (respectful)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_de nada con respeto_yoo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"de nada (respeto)"},{"oid":"172","lang":"ketih bindiaga xii guniu","ipa":"","gloss":"I didn&#8217;t hear what you said. ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no escuch\u00e9 lo que dijiste"},{"oid":"162","lang":"xtiuztu","ipa":"","gloss":"thank you (thrid person plural) ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_gracias ustedes_xtiuztu.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gracias (ustedes)"},{"oid":"163","lang":"xtiuzen lain","ipa":"","gloss":"thanks to god ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_gracias a dios_ xtiuzen lain.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gracias (a dios)"},{"oid":"299","lang":"stubiz","ipa":"","gloss":"within one year","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1803_dentro-de-un-a-o.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"dentro de un a\u00f1o"},{"oid":"165","lang":"kechisteti","ipa":"","gloss":"you&#8217;re welcome (colloquial)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_de nada coloquial_kechisteti.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"de nada (coloquial)"},{"oid":"159","lang":"xtiuzen lang","ipa":"","gloss":"thank you (3rd person singular informal)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_gracias el-ella_xtiuzen lan.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gracias (\u00e9l \/ ella)"},{"oid":"107","lang":"bixugnia","ipa":"","gloss":"my fingernail ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bixugnia_mi_una_mano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"u\u00f1a de mi mano"},{"oid":"120","lang":"gal re&#8217;e","ipa":"","gloss":"to drink","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_re-e_beber.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"beber"},{"oid":"109","lang":"gal rasih","ipa":"","gloss":"to sleep","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_rasih_dormir.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"dormir"},{"oid":"119","lang":"bixugnie&#8217;e","ipa":"","gloss":"my toenail ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bixugnie-e_mi_una_pie.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"u\u00f1a de mi pie"},{"oid":"111","lang":"zhap","ipa":"","gloss":"young woman","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xap_muchacha.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"muchacha"},{"oid":"112","lang":"gal ree","ipa":"","gloss":"to go","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ree_ir.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ir"},{"oid":"113","lang":"gal riiza","ipa":"","gloss":"to walk","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_riiza_caminar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"caminar"},{"oid":"114","lang":"gal rindiag","ipa":"","gloss":"to listen","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_rindiag_escuchar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"escuchar"},{"oid":"115","lang":"gal ruin","ipa":"","gloss":"to make\/do","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ruin_hacer.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hacer"},{"oid":"116","lang":"xapen","ipa":"","gloss":"young girl","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xapen_ni\u00f1a.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ni\u00f1a"},{"oid":"117","lang":"gal ruul","ipa":"","gloss":"to read","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ruul_leer.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"leer"},{"oid":"118","lang":"gal ruutau","ipa":"","gloss":"to sell","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ruutau_vender.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"vender"},{"oid":"358","lang":"gal ruinchei laadih","ipa":"","gloss":"weave","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1304_weave.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tejer, acc\u00f3n de"},{"oid":"121","lang":"gal rugie","ipa":"","gloss":"to see","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_rugie_ver.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ver, acto de"},{"oid":"122","lang":"gal rau","ipa":"gal roo gal ruki&#8217;n","gloss":"to eat","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_rau_comer.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"comer, acto de"},{"oid":"123","lang":"gal ridie&#8217;e","ipa":"","gloss":"to leave","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"gal rielli","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ridie-e_salir.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"salir, acto de"},{"oid":"124","lang":"gal ruinlau","ipa":"","gloss":"to care for","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"ruinloo","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_ruinlau_cuidar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuidar, acto de"},{"oid":"125","lang":"gal rului","ipa":"","gloss":"to listen ","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"gal rului\u02bci","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_gal_rului_ensenar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ense\u00f1ar, acto de"},{"oid":"126","lang":"bakuinihnie&#8217;e","ipa":"","gloss":"my toe","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bakuinihnie-e_mi_dedo_de_pie.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi dedo de pie"},{"oid":"127","lang":"nie&#8217;e","ipa":"","gloss":"my foot","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_nie-e_mi_pie.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi pie"},{"oid":"128","lang":"bakuinihia&#8217;a","ipa":"","gloss":"my finger","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_bakuinihia-a_mi_dedo_mano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi dedo de mano"},{"oid":"129","lang":"nia&#8217;a","ipa":"","gloss":"my hand","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_nia-a_mi_mano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi mano"},{"oid":"207","lang":"tu laa ben guul ni kani&#8217;","ipa":"","gloss":"What&#8217;s the name of the elderly person who&#8217;s talking?","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1523_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfC\u00f3mo se llama el ancian@ que esta hablando?"},{"oid":"203","lang":"xa nie nde&#8217;e dixtilih","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"c\u00f3mo digo _ en espa\u00f1ol?"},{"oid":"191","lang":"gun\u00e1&#8217; kan rik\u00e1\u00e1za","ipa":"","gloss":"I love that woman ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"A esa mujer quiero"},{"oid":"188","lang":"guent\u00e8&#8217; a be&#8217;du!","ipa":"","gloss":"How great that you arrived!","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Qu\u00e9 bueno ya llegaste!"},{"oid":"200","lang":"te&#8217;d yiubtu ballaa","ipa":"","gloss":"come in (2nd person plural)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1515_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pasan ustedes"},{"oid":"130","lang":"beniit","ipa":"beni","gloss":"people","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_biniit_gente.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gente"},{"oid":"131","lang":"benih guiu","ipa":"","gloss":"man","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"ben giyu\u02bc","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_benih_guiu_hombre.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hombre"},{"oid":"132","lang":"benih gun\u00e0&#8217;","ipa":"","gloss":"woman","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"gun\u00e0\u02bc","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_benih_guna_mujer.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mujer"},{"oid":"133","lang":"chonn jalih bi ts\u00ef","ipa":"","gloss":"seventy ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_chonn_jalih_bi_ts\u00ef_setenta.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"setenta"},{"oid":"134","lang":"chonn jalih","ipa":"","gloss":"sixty","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_chonn_jalih_sesenta.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"sesenta"},{"oid":"135","lang":"ja&#8217;","ipa":"","gloss":"nine","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_ja_nueve.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nueve"},{"oid":"136","lang":"jalih","ipa":"","gloss":"twenty","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"jali","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_jalih_veinte.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"veinte"},{"oid":"137","lang":"jes","ipa":"","gloss":"seven","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"jez","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_jes_siete.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"siete"},{"oid":"138","lang":"lua","ipa":"","gloss":"Oaxaca","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"lu&#8217;ua","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_lua_oaxaca.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Oaxaca"},{"oid":"139","lang":"mi&#8217;x","ipa":"","gloss":"Mixe","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"Mi\u02bczhih","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_mi-x_los_mijes.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mije"},{"oid":"140","lang":"nguus","ipa":"guse\u02bceng , ngus","gloss":"young girl","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_nguus_ni\u00f1a.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ni\u00f1a"},{"oid":"141","lang":"te gayoa","ipa":"","gloss":"one hundred ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"te gayua\u02bc","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_te_gayoa_cien.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cien"},{"oid":"142","lang":"tiuaa bi ts\u00ef","ipa":"","gloss":"fifty ","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"tiu\u00e0\u02bc bi tz\u00ef\u02bc","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_tiuaa_bi_ts\u00ef_cincuenta.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cincuenta"},{"oid":"143","lang":"xiguie","ipa":"","gloss":"Teotit\u00e1n del Valle","pos":"town","usage_example":"","dialect":"","metadata":"Zhigi\u02bce","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xiguie_teotitl\u00e1n_del_valle-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Teotitl\u00e1n del Valle"},{"oid":"144","lang":"xon","ipa":"xong","gloss":"eight","pos":"number","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_07292013_xon_ocho.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ocho"},{"oid":"206","lang":"a zak niuen stui","ipa":"","gloss":"Can you say it again? ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1522_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfPuedes decirlo otra vez?"},{"oid":"201","lang":"gaxagun xueb","ipa":"","gloss":"see you thursday ","pos":"despedida ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1517_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nos vemos el jueves"},{"oid":"197","lang":"b\u00e8\u00e8l","ipa":"","gloss":"meat","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2325_carne.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-1; CC V-1; food","es_gloss":"carne"},{"oid":"171","lang":"ketih riendia xii riniu","ipa":"","gloss":"I don&#8217;t understand what you&#8217;re saying","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no entiendo lo que dices"},{"oid":"166","lang":"te&#8217;don ballaa","ipa":"","gloss":"with permission ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"d\u00ecch b\u00e8&#8217;\u00e8","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"TdVZ_JCS_06132014_con permiso_te-donballaa.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"con permiso"},{"oid":"208","lang":"guk rak lau","ipa":"","gloss":"When is your birthday?","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfCu\u00e1ndo es tu cumplea\u00f1os?"},{"oid":"209","lang":"a bidz\u00efnia!","ipa":"","gloss":"I&#8217;ve arrived! ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1524_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ya llegu\u00e9!"},{"oid":"210","lang":"a gubie!","ipa":"","gloss":"I&#8217;ve returned! ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1524_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00a1ya regres\u00e9!"},{"oid":"211","lang":"a gudxa le&#8217;nia!","ipa":"","gloss":"I&#8217;m full! ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1525_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00a1ya me llen\u00e9!"},{"oid":"212","lang":"a badxaga!","ipa":"","gloss":"I&#8217;m tired!","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1525_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ya me cans\u00e9!"},{"oid":"213","lang":"naa kaseda dixza","ipa":"","gloss":"I&#8217;m studying Zapotec","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Estoy estudiando zapoteco "},{"oid":"216","lang":"rik\u00e0\u00e0za lui","ipa":"","gloss":"I love you ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1529_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Te quiero"},{"oid":"217","lang":"rik\u00e0\u00e0zt\u00e8&#8217; lui","ipa":"","gloss":"I love you a lot ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1530_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Te quiero mucho "},{"oid":"219","lang":"a balluzha","ipa":"","gloss":"I&#8217;m finished","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1535_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ya termin\u00e9"},{"oid":"220","lang":"ketih nanadia","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1538_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"No s\u00e9"},{"oid":"221","lang":"kue&#8217;diu","ipa":"","gloss":"I don&#8217;t know","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1538_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no s\u00e9"},{"oid":"222","lang":"ketih ranalasdia","ipa":"","gloss":"I don&#8217;t remember ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1538_-2.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no me acuerdo"},{"oid":"223","lang":"tu","ipa":"","gloss":"how? \/ who?","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1539_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfc\u00f3mo? \/ \u00bfqui\u00e9n?"},{"oid":"224","lang":"xa","ipa":"","gloss":"how?","pos":"interrogative","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1539_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfc\u00f3mo?"},{"oid":"225","lang":"xi","ipa":"","gloss":"what?","pos":"interrogative","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1540_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfqu\u00e9?"},{"oid":"226","lang":"xix","ipa":"","gloss":"why?","pos":"interrogative","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1541_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfpor qu\u00e9?"},{"oid":"227","lang":"xing","ipa":"","gloss":"What is it?","pos":"interrogative","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1541_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfqu\u00e9 es?"},{"oid":"228","lang":"guk","ipa":"","gloss":"when?","pos":"interrogative","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1542_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfcu\u00e1ndo?"},{"oid":"230","lang":"bagalih","ipa":"","gloss":"How much? (money)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1545_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfcu\u00e1nto? (dinero)"},{"oid":"231","lang":"ballak","ipa":"","gloss":"How much? (money)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1546_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfcu\u00e1nto? (dinero)"},{"oid":"232","lang":"kali","ipa":"","gloss":"where?","pos":"interrogative","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1549_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfd\u00f3nde?"},{"oid":"233","lang":"xur","ipa":"","gloss":"at what time?","pos":"interrogative","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1550_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00bfa qu\u00e9 hora?"},{"oid":"234","lang":"ketuudi","ipa":"","gloss":"nobody","pos":"negation","usage_example":"","dialect":"","metadata":"ketuudi&#8217;","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1550_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nadie"},{"oid":"235","lang":"kechi kanie","ipa":"","gloss":"I&#8217;m not saying anything","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1750_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no estoy diciendo nada"},{"oid":"236","lang":"ketin","ipa":"","gloss":"not here (thing)","pos":"negation","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1131_no-esta-no-hay-cosa.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no esta \/ no hay (cosa)"},{"oid":"558","lang":"dxib","ipa":"","gloss":"goat","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1139_goat.mp3","image":"IMG_8486.JPG","semantic_ids":"animal; ","es_gloss":"chivo"},{"oid":"237","lang":"ketiang","ipa":"","gloss":"not here (person)","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1751_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no est\u00e1 (persona)"},{"oid":"238","lang":"ket zhui&#8217;di","ipa":"","gloss":"doesn&#8217;t work ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"ket chui&#8217;di","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1752_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no sirve"},{"oid":"239","lang":"kechi yu&#8217;","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1752_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no hay nada"},{"oid":"240","lang":"ketpka","ipa":"","gloss":"never","pos":"negation","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1752_-2.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nunca"},{"oid":"241","lang":"ketchidi&#8217;","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"ketchidi&#8217;","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1754_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nada"},{"oid":"242","lang":"mas ketih","ipa":"","gloss":"although no","pos":"negation","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1756_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"aunque no"},{"oid":"243","lang":"ketih-za","ipa":"","gloss":"not as much ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1756_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no tanto "},{"oid":"244","lang":"kechi yu&#8217;dia","ipa":"","gloss":"I don&#8217;t feel like doing anything ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Chavez-Santiago_16Jun2014-1756_-2.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"no tengo ganas de nada"},{"oid":"245","lang":"lats","ipa":"","gloss":"field","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Alex-Mannix_18Jun2014-1833_1.mp3","image":"IMG_6114.JPG","semantic_ids":"","es_gloss":"campo"},{"oid":"246","lang":"siin","ipa":"","gloss":"cinema ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Alex-Mannix_18Jun2014-1836_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cine"},{"oid":"247","lang":"lo dz\u00ef\u00efn","ipa":"","gloss":"at work ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"dz\u00ef\u00efng","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Alex-Mannix_18Jun2014-1836_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"en el trabajo"},{"oid":"248","lang":"yudau&#8217;","ipa":"","gloss":"church","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"yuda\u00f2&#8217;","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Alex-Mannix_18Jun2014-1837_1.mp3","image":"IMG_4952.JPG","semantic_ids":"","es_gloss":"iglesia"},{"oid":"249","lang":"diend","ipa":"","gloss":"store","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1838_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tienda"},{"oid":"250","lang":"yulai","ipa":"","gloss":"municipal building","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1838_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"palacio municipal"},{"oid":"251","lang":"liz xkula&#8217;","ipa":"","gloss":"my grandfather&#8217;s house","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2327_la-casa-de-mi-abuelo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"la casa de mi abuelo"},{"oid":"252","lang":"le&#8217;nyu&#8217;u","ipa":"","gloss":"inside a house","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1156_adentro.mp3","image":"","semantic_ids":"ubicaci\u00f3n; ","es_gloss":"adentro de una casa"},{"oid":"253","lang":"galai","ipa":"","gloss":"in the middle ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"en medio"},{"oid":"254","lang":"lo nez","ipa":"","gloss":"on the street","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1840_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"en la calle"},{"oid":"255","lang":"nez get","ipa":"","gloss":"by the lower street","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1841_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"por la calle de abajo"},{"oid":"256","lang":"nezya&#8217;","ipa":"","gloss":"by the upper street ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1841_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"por la calle de arriba"},{"oid":"257","lang":"get-ki","ipa":"","gloss":"down there","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1126_all-abajo.mp3","image":"","semantic_ids":"ubicaci\u00f3n","es_gloss":"all\u00e1 abajo"},{"oid":"258","lang":"get-re","ipa":"","gloss":"down here","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1842_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"aqu\u00ed abajo"},{"oid":"259","lang":"xkiin","ipa":"","gloss":"corner","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1843_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"esquina"},{"oid":"260","lang":"lanii","ipa":"","gloss":"Celebration","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1843_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Celebraci\u00f3n"},{"oid":"261","lang":"laani xten Dad Bid Presius","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fiesta de la Preciosa Sangre"},{"oid":"262","lang":"laani xten gib\u00e0&#8217; Natibid\u00e1","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1845_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fiesta de la Virgen de Natividad"},{"oid":"263","lang":"laani xten Nan gib\u00e0&#8217; XSarih","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1847_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fiesta de la Virgin del Rosario"},{"oid":"264","lang":"laani Xman Sant","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"semana santa"},{"oid":"265","lang":"laani Santisim Kruzih","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1849_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fiesta de la Santa Cruz"},{"oid":"266","lang":"rikaa gii kastix","ipa":"","gloss":"fireworks display ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"IMG_8124.jpg","semantic_ids":"","es_gloss":"castillo"},{"oid":"267","lang":"ruya&#8217;a d-guya&#8217;a","ipa":"","gloss":"dance of the feather ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1850_1.mp3","image":"IMG_4959.JPG","semantic_ids":"","es_gloss":"danza de la pluma"},{"oid":"268","lang":"gal reziak-l\u00e0&#8217;\u00e0z","ipa":"","gloss":"contentment","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1850_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"contentamiento"},{"oid":"269","lang":"gal ruchnia&#8217;","ipa":"","gloss":"wedding","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1851_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"boda"},{"oid":"270","lang":"bi\u00f9&#8217;z","ipa":"","gloss":"engagement ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1851_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"compromiso\/ gasto"},{"oid":"271","lang":"gal mbalih","ipa":"","gloss":"patronage","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1852_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"apadrinamiento"},{"oid":"272","lang":"xmang xten guul","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1852_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"viejitos"},{"oid":"273","lang":"laani kie dain","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1853_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fiesta del Cerro (Guelaguetza)"},{"oid":"274","lang":"lanii tugul","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1853_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"celebraci\u00f3n de muertos"},{"oid":"275","lang":"ridi\u00e8&#8217; dxumm gi\u00e8&#8217;","ipa":"","gloss":"invitation ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"convite"},{"oid":"276","lang":"gal guzang","ipa":"","gloss":"guests of the bride","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1855_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"invitados familia de la novia"},{"oid":"277","lang":"gal guya&#8217;a","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1856_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Jarabe del valle"},{"oid":"278","lang":"rak laa","ipa":"","gloss":"birthday","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"chi rak laang","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1856_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cumplea\u00f1os"},{"oid":"279","lang":"sub tugul","ipa":"","gloss":"deceased ","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"tuguul","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1857_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"difunto"},{"oid":"280","lang":"ja&#8217; gubidx","ipa":"","gloss":"nine days","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1858_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nueve d\u00edas"},{"oid":"281","lang":"xmang","ipa":"","gloss":"week","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"xmaang","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1858_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"semana"},{"oid":"282","lang":"be&#8217;u","ipa":"","gloss":"month","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1859_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mes"},{"oid":"283","lang":"iiz","ipa":"","gloss":"year","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1900_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"a\u00f1o"},{"oid":"284","lang":"dxii","ipa":"","gloss":"day","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1900_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"d\u00eda"},{"oid":"285","lang":"dubxii","ipa":"","gloss":"all day long","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1901_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"todo el d\u00eda"},{"oid":"286","lang":"zhizhiit\u00e8&#8217;","ipa":"","gloss":"daily","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1903_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"diario"},{"oid":"287","lang":"zhii","ipa":"","gloss":"morning","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1904_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ma\u00f1ana"},{"oid":"288","lang":"guidx","ipa":"","gloss":"the day after tomorrow ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1905_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pasado ma\u00f1ana"},{"oid":"289","lang":"nai&#8217;","ipa":"","gloss":"yesterday","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1905_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ayer"},{"oid":"290","lang":"nes","ipa":"","gloss":"the day before yesterday ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1905_-2.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ante ayer"},{"oid":"291","lang":"tuxmang","ipa":"","gloss":"one week ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1906_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"una semana"},{"oid":"292","lang":"guduxmang","ipa":"","gloss":"last week ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1907_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"la semana pasada"},{"oid":"293","lang":"xtuxmang","ipa":"","gloss":"next week ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1907_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"la semana pr\u00f3xima"},{"oid":"294","lang":"tube&#8217;u","ipa":"","gloss":"one month ","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1908_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"un mes"},{"oid":"295","lang":"gudbe&#8217;u","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1909_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"el mes pasado"},{"oid":"296","lang":"stube&#8217;u","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1909_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"dentro de un mes"},{"oid":"297","lang":"tubiiz","ipa":"","gloss":"one year","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1910_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"un a\u00f1o"},{"oid":"298","lang":"gudubiiz","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_18Jun2014-1910_-1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"el a\u00f1o pasado"},{"oid":"301","lang":"tubior","ipa":"","gloss":"one hour","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1809_una-hora.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"una hora"},{"oid":"302","lang":"xdilih","ipa":"","gloss":"","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1812_en-la-ma-ano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"en la ma\u00f1ana"},{"oid":"303","lang":"ledxii","ipa":"","gloss":"","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1812_al-medio-d-a.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"al medio d\u00eda"},{"oid":"304","lang":"gudxii","ipa":"","gloss":"","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1814_en-la-tarde.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"en la tarde"},{"oid":"305","lang":"guxinih","ipa":"","gloss":"","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1815_en-la-noche.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"en la noche"},{"oid":"306","lang":"chiloin","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1815_lunes.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"lunes"},{"oid":"307","lang":"martih","ipa":"","gloss":"Tuesday","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1815_martes.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"martes"},{"oid":"308","lang":"mierkuh","ipa":"","gloss":"Wednesday","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1816_mi-rcoles.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mi\u00e9rcoles"},{"oid":"309","lang":"xueb","ipa":"","gloss":"Thursday","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1816_jueves.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"jueves"},{"oid":"310","lang":"biern","ipa":"","gloss":"Friday","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1817_viernes.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"viernes"},{"oid":"311","lang":"sabd","ipa":"","gloss":"Saturday","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1817_s-bado.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"s\u00e1bado"},{"oid":"312","lang":"chidminguh","ipa":"","gloss":"Sunday","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1817_domingo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"domingo"},{"oid":"313","lang":"eneer","ipa":"","gloss":"January","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1818_enero.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"enero"},{"oid":"314","lang":"feebrer","ipa":"","gloss":"February","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1818_febrero.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"febrero"},{"oid":"315","lang":"maars","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1819_marzo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"marzo"},{"oid":"316","lang":"aabril","ipa":"","gloss":"April","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1819_abril.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"abril"},{"oid":"317","lang":"mai","ipa":"","gloss":"May","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1820_mayo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mayo"},{"oid":"318","lang":"junih","ipa":"","gloss":"June","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1820_junio.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"junio"},{"oid":"319","lang":"julih","ipa":"","gloss":"July","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1821_julio.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"julio"},{"oid":"320","lang":"agost","ipa":"","gloss":"August ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1823_agosto.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"agosto"},{"oid":"321","lang":"septiembr","ipa":"","gloss":"September","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1824_septiembre.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"septiembre"},{"oid":"322","lang":"octubr","ipa":"","gloss":"October","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1826_octubre.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"octubre"},{"oid":"323","lang":"nobiembr","ipa":"","gloss":"November","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1826_noviembre.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"noviembre"},{"oid":"324","lang":"disiembr","ipa":"","gloss":"December","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1827_noviembre.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"diciembre"},{"oid":"325","lang":"mingit","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1828_pepita.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pepita"},{"oid":"326","lang":"bizi&#8217;e yuu","ipa":"","gloss":"peanut","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1832_cacahuate.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cacahuate"},{"oid":"327","lang":"naraaxih","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1832_naranja.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"naranja"},{"oid":"328","lang":"gui&#8217;","ipa":"","gloss":"guava","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1836_guayaba.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"guayaba"},{"oid":"329","lang":"bidu\u00e0&#8217;","ipa":"","gloss":"banana ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1836_pl-tano.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pl\u00e1tano"},{"oid":"330","lang":"zhidx","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1836_pi-a.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pi\u00f1a"},{"oid":"331","lang":"karnad","ipa":"","gloss":"pomegranate","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1841_granada.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"granada"},{"oid":"332","lang":"bal\u00e8&#8217;","ipa":"","gloss":"nanche","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1842_nanche.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nanche"},{"oid":"333","lang":"bili&#8217;e","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1842_zapote.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"zapote"},{"oid":"334","lang":"bidz\u00ef","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1843_tuna.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tuna"},{"oid":"335","lang":"bia&#8217;","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1844_nopal.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nopal"},{"oid":"336","lang":"zhuub","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1845_ma-z.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ma\u00edz"},{"oid":"337","lang":"ze&#8217;e","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1846_elote.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"elote"},{"oid":"338","lang":"bitiuxih du","ipa":"","gloss":"tomato ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1847_tomate.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tomate"},{"oid":"339","lang":"bitiuxih gizh","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1848_miltomate.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"miltomate"},{"oid":"340","lang":"yex","ipa":"","gloss":"avocado","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1849_aguacate.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"aguacate"},{"oid":"341","lang":"xtiex","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1849_ajo.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ajo"},{"oid":"342","lang":"zhie&#8217;tih","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1851_cebolla.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cebolla"},{"oid":"343","lang":"kurand","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1852_cilantro.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cilantro"},{"oid":"344","lang":"b\u00e9&#8217;\u00e9 ","ipa":"","gloss":"mushrooms","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1852_champi-n.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"champi\u00f1\u00f3n"},{"oid":"345","lang":"xkui","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1852_pitaya.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pitaya"},{"oid":"346","lang":"trunj","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1854_toronja.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"toronja"},{"oid":"347","lang":"liim","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1855_lima-lim-n.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"lima \/ lim\u00f3n"},{"oid":"348","lang":"g\u00ec&#8217;ng","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1856_chile.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"chile"},{"oid":"349","lang":"gini&#8217;a","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1856_chile-de-agua.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"chile de agua"},{"oid":"350","lang":"giniaj","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1857_chile-de-rbol.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"chile de \u00e1rbol"},{"oid":"351","lang":"batep","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1858_chayote.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"chayote"},{"oid":"352","lang":"git","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1901_calabaza.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"calabaza"},{"oid":"353","lang":"git ri&#8217;ing","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1902_calabacita.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"calabacita"},{"oid":"354","lang":"biz\u00e0\u00e0&#8217;","ipa":"","gloss":"beans","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1903_frijol.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"frijol"},{"oid":"355","lang":"biz\u00e0\u00e0&#8217; ya&#8217;a","ipa":"","gloss":"green bean ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1903_ejote.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ejote"},{"oid":"356","lang":"bizi&#8217;e","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_25Jun2014-1904_cacao.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cacao"},{"oid":"359","lang":"dz\u00efin-xkuilih","ipa":"","gloss":"homework","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1305_homework.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tarea"},{"oid":"360","lang":"deberpka","ipa":"","gloss":"honestly","pos":"adjective ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1305_honestly.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"en verdad"},{"oid":"361","lang":"baang","ipa":"","gloss":"opaque","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1306_opaque.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"opaco"},{"oid":"362","lang":"baxunia","ipa":"","gloss":"I ran","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1307_I-ran.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"corr\u00ed"},{"oid":"363","lang":"chuk","ipa":"","gloss":"kiss","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1308_kiss.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"beso"},{"oid":"364","lang":"liu","ipa":"","gloss":"land","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1309_land.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"terreno"},{"oid":"365","lang":"d-d\u00ecx","ipa":"","gloss":"words","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1309_words.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"palabras"},{"oid":"366","lang":"yaj-zhilih","ipa":"","gloss":"chair","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1310_chair.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"silla"},{"oid":"367","lang":"rigandih","ipa":"","gloss":"jar","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1311_jar.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"jarro"},{"oid":"368","lang":"dxummi","ipa":"","gloss":"large basket","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1311_large-basket.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"canasto"},{"oid":"369","lang":"gits","ipa":"","gloss":"paper","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1313_paper.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"papel"},{"oid":"370","lang":"bii","ipa":"","gloss":"air","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1313_air.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"aire"},{"oid":"371","lang":"bit\u00e8&#8217;","ipa":"","gloss":"lots of air","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1314_lots-of-air.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mucho aire"},{"oid":"372","lang":"gal riga kieng","ipa":"","gloss":"","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1314_168.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cortarse el cabello"},{"oid":"373","lang":"nis dau","ipa":"","gloss":"sea","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1315_sea.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mar"},{"oid":"374","lang":"dau","ipa":"","gloss":"sacred","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1317_sacred.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"sagrado"},{"oid":"375","lang":"miix","ipa":"","gloss":"mass","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1317_mass.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"misa"},{"oid":"376","lang":"rii xkai","ipa":"","gloss":"cloudy","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1318_cloudy.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nublado"},{"oid":"377","lang":"rak zhu","ipa":"","gloss":"to be sick","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1319_to-be-sick.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"estar enfermo"},{"oid":"378","lang":"duub","ipa":"","gloss":"maguey","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1320_maguey.mp3","image":"IMG_8439.JPG","semantic_ids":"","es_gloss":"maguey"},{"oid":"379","lang":"xab","ipa":"","gloss":"clothes","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1321_clothes.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"ropa"},{"oid":"380","lang":"rab\u00e8\u00e8t\u00e8&#8217;","ipa":"","gloss":"I&#8217;m very happy ","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1321_I-m-very-happy.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"estoy muy contento"},{"oid":"381","lang":"kees","ipa":"","gloss":"cheese","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1322_cheese.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"queso"},{"oid":"382","lang":"nis","ipa":"","gloss":"water","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1322_water.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"agua"},{"oid":"383","lang":"raba&#8217;ang","ipa":"","gloss":"to be on a diet","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1323_to-be-on-a-diet.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"estar a dieta"},{"oid":"384","lang":"zieng","ipa":"","gloss":"a lot ","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1323_a-lot.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mucho "},{"oid":"385","lang":"zient\u00e8&#8217;","ipa":"","gloss":"a whole lot","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1324_a-whole-lot.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mucho\u00edsimo"},{"oid":"386","lang":"niizh","ipa":"","gloss":"good tasting ","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1325_good-tasting.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"sabroso"},{"oid":"387","lang":"guyezhi","ipa":"","gloss":"expensive","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1332_expensive.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"caro"},{"oid":"388","lang":"bell","ipa":"","gloss":"fish","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1351_fish.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-1; CC I-10; CC II-1; animal","es_gloss":"pescado"},{"oid":"389","lang":"gii","ipa":"","gloss":"fire, flame","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1355_fire-flame.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"fuego"},{"oid":"390","lang":"bal","ipa":"","gloss":"bullet","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1356_bullet.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"bala"},{"oid":"391","lang":"na&#8217;a","ipa":"","gloss":"now","pos":"adverb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1358_now.mp3","image":"","semantic_ids":"CC II-2;CC V-5;CC IV-1;time","es_gloss":"ahora"},{"oid":"392","lang":"naa","ipa":"","gloss":"I; me","pos":"pronoun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1359_I-me.mp3","image":"","semantic_ids":"CC III-1","es_gloss":"yo; me"},{"oid":"393","lang":"big\u00e0&#8217;a","ipa":"","gloss":"necklace","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1359_necklace.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"collar"},{"oid":"394","lang":"bizhui","ipa":"","gloss":"green","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1402_green.mp3","image":"","semantic_ids":"color","es_gloss":"verde"},{"oid":"395","lang":"l\u00e0&#8217;\u00e0z","ipa":"","gloss":"heart","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1404_heart-center-liver.mp3","image":"","semantic_ids":"body parts","es_gloss":"coraz\u00f3n"},{"oid":"396","lang":"laang","ipa":"","gloss":"he \/ she","pos":"pronoun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1406_he.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"\u00e9l\/ ella"},{"oid":"397","lang":"gurach","ipa":"","gloss":"sandal","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1407_sandal.mp3","image":"","semantic_ids":"clothing","es_gloss":"huarache"},{"oid":"398","lang":"geez","ipa":"","gloss":"cigarette","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1408_cigarette.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cigarro "},{"oid":"399","lang":"ges","ipa":"","gloss":"clay pot","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1410_clay-pot.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"olla de barro"},{"oid":"400","lang":"guch","ipa":"","gloss":"broken","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1411_broken.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"roto"},{"oid":"401","lang":"kuch","ipa":"","gloss":"pig","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1412_pig.mp3","image":"","semantic_ids":"animals","es_gloss":"cerdo, cochino"},{"oid":"402","lang":"chi","ipa":"","gloss":"when","pos":"adverb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1414_when.mp3","image":"","semantic_ids":"time","es_gloss":"cuando"},{"oid":"403","lang":"gaxga","ipa":"","gloss":"near, close to","pos":"preposition","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1415_near-close-to.mp3","image":"","semantic_ids":"location","es_gloss":"cerca de"},{"oid":"404","lang":"ngus","ipa":"","gloss":"girl","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1417_girl.mp3","image":"","semantic_ids":"kinship","es_gloss":"chica"},{"oid":"405","lang":"kukarach","ipa":"","gloss":"cockroach","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1418_cockroach.mp3","image":"","semantic_ids":"animals","es_gloss":"cucaracha"},{"oid":"406","lang":"zhaana","ipa":"","gloss":"my mother","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1419_mother.mp3","image":"","semantic_ids":"kinship","es_gloss":"mi mama"},{"oid":"407","lang":"ni riu&#8217; ru&#8217;ing","ipa":"","gloss":"lid","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1421_lid.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tapadera"},{"oid":"408","lang":"kub","ipa":"","gloss":"dough","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1424_masa.mp3","image":"","semantic_ids":"food","es_gloss":"masa"},{"oid":"409","lang":"gu&#8217;ung","ipa":"","gloss":"bull","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1425_bull.mp3","image":"","semantic_ids":"animals","es_gloss":"toro"},{"oid":"410","lang":"naax","ipa":"","gloss":"chocolate","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1427_chocolate.mp3","image":"","semantic_ids":"food","es_gloss":"chocolate "},{"oid":"411","lang":"reedxi","ipa":"","gloss":"eve","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1430_eve.mp3","image":"","semantic_ids":"time","es_gloss":"la tarde"},{"oid":"412","lang":"sa&#8217;a","ipa":"","gloss":"relation, family","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_26Jun2014-1431_relation.mp3","image":"","semantic_ids":"kinship","es_gloss":"pariente, familia"},{"oid":"413","lang":"ree","ipa":"","gloss":"there","pos":"adverb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1751_there.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"all\u00ed"},{"oid":"414","lang":"mong","ipa":"","gloss":"doll, cute","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1804_doll.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mu\u00f1eca, mona"},{"oid":"415","lang":"rusulii","ipa":"","gloss":"stand up","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1809_is-standing.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"estar de pie, pararse"},{"oid":"416","lang":"za","ipa":"","gloss":"grease, oil ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1815_grease.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"grasa , manteca , aceite"},{"oid":"417","lang":"be&#8217;ts","ipa":"","gloss":"brother (of a male)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1817_brother-of-a-male.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3;kinship","es_gloss":"hermano (de un hombre)"},{"oid":"418","lang":"ni","ipa":"","gloss":"bitter","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1819_jealous.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"amargado"},{"oid":"419","lang":"nag\u00ecs","ipa":"","gloss":"hard","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1821_hard.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"duro"},{"oid":"420","lang":"lo dxang","ipa":"","gloss":"shrine (in a house)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1826_shrine.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"altar (en una casa)"},{"oid":"421","lang":"baku","ipa":"","gloss":"alter (in a church)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1829_dice.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"altar (en una iglesia)"},{"oid":"422","lang":"gabi ganai","ipa":"","gloss":"around","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1832_are-around.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"alrededor"},{"oid":"423","lang":"raa","ipa":"","gloss":"all","pos":"adverb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1833_all.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"todo"},{"oid":"424","lang":"bees","ipa":"","gloss":"frog","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1834_frog.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"rana"},{"oid":"425","lang":"Juain","ipa":"","gloss":"Juan","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1841_Juan.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"Juan"},{"oid":"426","lang":"ruin nadxab","ipa":"","gloss":"gets sour","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1842_gets-sour.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"echar a perder"},{"oid":"427","lang":"laang kizhan","ipa":"","gloss":"he\/ she is going to pay","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1843_will-pay.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"el\/ella va a pagar"},{"oid":"428","lang":"gudxar","ipa":"","gloss":"spoon","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1844_spoon.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"cuchara"},{"oid":"429","lang":"zhii","ipa":"","gloss":"tomorrow","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_27Jun2014-1845_tomorrow.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"ma\u00f1ana"},{"oid":"431","lang":"nazhi","ipa":"","gloss":"salty","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1728_sour.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-2","es_gloss":"salado"},{"oid":"432","lang":"nazhieng","ipa":"","gloss":"wide","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1735_wide.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"ancho"},{"oid":"433","lang":"kiermex","ipa":"","gloss":"blonde","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1752_blonde.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"rubio"},{"oid":"434","lang":"zhumbrel","ipa":"","gloss":"hat","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1755_hat.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"gorro"},{"oid":"435","lang":"ndiau","ipa":"","gloss":"fat","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1756_fat.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"gordo"},{"oid":"436","lang":"gal gidx","ipa":"","gloss":"sickness","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1757_sickness.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"enfermedad"},{"oid":"437","lang":"bedih gidih","ipa":"","gloss":"chicken","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1759_chicken.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"gallena"},{"oid":"438","lang":"benzit","ipa":"","gloss":"person from out of town","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1801_city-person.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"gente de fuera"},{"oid":"439","lang":"ni rakne","ipa":"","gloss":"helper","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1807_helper.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"ayudante"},{"oid":"440","lang":"rukua&#8217; belt","ipa":"","gloss":"blow, hit, punch","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1809_blow-hit.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"pegar"},{"oid":"441","lang":"gal rik\u00e0\u00e0&#8217;z","ipa":"","gloss":"wants","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1813_wants.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"quiere"},{"oid":"442","lang":"b\u00e8kuh","ipa":"","gloss":"dog","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1814_dog.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"perro"},{"oid":"443","lang":"d\u00ecch ni rinidang","ipa":"","gloss":"language","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1816_language.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"lengua, idioma"},{"oid":"444","lang":"gal rulu&#8217;b","ipa":"","gloss":"sweeps","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_02Jul2014-1818_sweeps.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"barrer"},{"oid":"445","lang":"gal rulub","ipa":"","gloss":"beats up","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1832_beats-up.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"dar una paliza, golpear"},{"oid":"446","lang":"lesdau&#8217;","ipa":"","gloss":"guts","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1846_guts.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"tripas"},{"oid":"447","lang":"guba&#8217;i","ipa":"","gloss":"broom","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1847_broom.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"escoba"},{"oid":"448","lang":"dain","ipa":"","gloss":"mountain , hill","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1849_mountain.mp3","image":"IMG_8526.JPG","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"monta\u00f1a , cerro"},{"oid":"449","lang":"ribeeznau","ipa":"","gloss":"waits for","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1850_waits-for.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"esparar algo"},{"oid":"450","lang":"bau&#8217;","ipa":"","gloss":"charcoal","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1852_charcoal.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"carb\u00f3n"},{"oid":"451","lang":"gal ruxezh","ipa":"","gloss":"sneezes","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1854_sneezes.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"estornudar"},{"oid":"452","lang":"ya&#8217;","ipa":"","gloss":"up","pos":"adverb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1857_up.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"arriba, "},{"oid":"453","lang":"ku&#8217;udih","ipa":"","gloss":"thigh","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1901_thigh.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"muslo"},{"oid":"454","lang":"ejih","ipa":"","gloss":"yes with respect","pos":"affirmation","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1903_yes.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-5","es_gloss":"s\u00ed con respeto"},{"oid":"455","lang":"rubees","ipa":"","gloss":"is inside out","pos":"verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1913_is-inside-out.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"al rev\u00e9s "},{"oid":"456","lang":"te bekuh naam","ipa":"","gloss":"it&#8217;s a dog","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1915_it-s-a-dog.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3 ","es_gloss":"es un perro"},{"oid":"457","lang":"ropong","ipa":"","gloss":"we two, two of us","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1916_we-two-two-of-us.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-3","es_gloss":"nosotros dos"},{"oid":"458","lang":"narau&#8217;","ipa":"","gloss":"stingy , egotistical","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1921_stingy-egotistical.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"taca\u00f1o, egoista"},{"oid":"459","lang":"xnia","ipa":"","gloss":"red","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1923_red.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"rojo"},{"oid":"460","lang":"sensijih","ipa":"","gloss":"easy","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1923_easy.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"facil"},{"oid":"461","lang":"ndee","ipa":"","gloss":"there; that","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1927_there-that.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"eso"},{"oid":"462","lang":"laad lii","ipa":"","gloss":"right","pos":"adverb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1929_right.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"derecha"},{"oid":"463","lang":"kong","ipa":"","gloss":"and; with","pos":"conjunction","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1930_and-with.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"y , con"},{"oid":"464","lang":"saguul","ipa":"","gloss":"parent in law","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1938_father-in-law.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"consuegro"},{"oid":"465","lang":"dxap","ipa":"","gloss":"girl&#8217;s title, Miss, Se\u00f1orita","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1940_girl-s-title-Miss-Se-orita.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"Se\u00f1orita"},{"oid":"466","lang":"sa&#8217;a ni rizhaga","ipa":"","gloss":"friend","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1942_friend.mp3","image":"","semantic_ids":"CC I-4","es_gloss":"amigo"},{"oid":"467","lang":"Beed","ipa":"","gloss":"Pedro","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_04Jul2014-1944_Pedro.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Pedro"},{"oid":"468","lang":"ballaa","ipa":"","gloss":"shade\/shadow","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1809_shade-shadow.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"sombra"},{"oid":"469","lang":"gietih","ipa":"","gloss":"rainbow","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1812_rainbow.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"arcoiris"},{"oid":"470","lang":"gubidx","ipa":"","gloss":"sun","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1814_sun.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"sol"},{"oid":"471","lang":"r\u00e8&#8217;zi gubidx","ipa":"","gloss":"sets, the sun ","pos":"intransative verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1814_sets-the-sun.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"se pone el sol"},{"oid":"472","lang":"rib\u00e8g\u00e8l","ipa":"","gloss":"becomes nightfall","pos":"intransative verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1815_becomes-nightfall.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"anochece"},{"oid":"473","lang":"rara g\u00e8\u00e8&#8217;l","ipa":"","gloss":"dawns","pos":"intransative verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1816_dawns.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"amanace"},{"oid":"474","lang":"xnez g\u00e8\u00e8&#8217;l","ipa":"","gloss":"constellation","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1819_constellation.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"constelaci\u00f3n"},{"oid":"475","lang":"a guul be&#8217;u","ipa":"","gloss":"The moon is waxing","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1820_The-moon-is-waxing.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Est\u00e1 creciendo la luna"},{"oid":"476","lang":"baz\u00ef&#8217;ing be&#8217;u","ipa":"","gloss":"full moon","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1821_full-moon.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"luna llena"},{"oid":"477","lang":"chi riab balaj","ipa":"","gloss":"fall (when fall the leaves)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1822_fall-when-fall-the-leaves.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"oto\u00f1o"},{"oid":"478","lang":"chi rak nabiiz","ipa":"","gloss":"dry season (when makes dry)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1824_dry-season-autumn-when-makes-dry.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tiempo de sequia "},{"oid":"479","lang":"chi rak nala&#8217;","ipa":"","gloss":"hot season","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_07Jul2014-1827_summer-hot-season.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":" temporada de calor"},{"oid":"480","lang":"chi rak nall","ipa":"","gloss":"cold season, winter","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2329_temporada-de-fr-o-invierno.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"temporada de fr\u00edo, invierno"},{"oid":"481","lang":"chi riab nis gie","ipa":"","gloss":"rainy season","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2312_temporada-de-lluvias-primavera.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"temporada de lluvias , primavera"},{"oid":"482","lang":"chi ridie&#8217; bii","ipa":"","gloss":"when it&#8217;s windy","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_16Jul2014-1907_windy-season.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuando hace aire"},{"oid":"483","lang":"kuart be&#8217;u","ipa":"","gloss":"quarter moon","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cuarto de luna"},{"oid":"484","lang":"ru&#8217;u liiz be&#8217;u","ipa":"","gloss":"moon halo","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"halo de luna"},{"oid":"485","lang":"bali chon","ipa":"","gloss":"Orion&#8217;s Belt","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cintur\u00f3n de Orion"},{"oid":"486","lang":"bali gi ","ipa":"","gloss":"shooting star, comet (star fire)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cometa, estrella fugaz, (estrella fuego)"},{"oid":"487","lang":"balgizh","ipa":"","gloss":"Venus, Morning Star","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Venus, estrella de la ma\u00f1ana"},{"oid":"488","lang":"bali jez","ipa":"","gloss":"Ursa Major (constellation)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Osa Mayor (constelaci\u00f3n)"},{"oid":"489","lang":"gizhliu","ipa":"","gloss":"land, world, planet  (trash earth)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_16Jul2014-1905_land-world-planet-trash-earth.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tierra, mundo, planet (basura tierra)"},{"oid":"490","lang":"kiedaing","ipa":"","gloss":"horizon","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"planeta "},{"oid":"491","lang":"gal ril\u00e0&#8217;bii","ipa":"","gloss":"deflating, act of","pos":"transative verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_16Jul2014-1908_deflating-act-of.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"desinflar, acto de"},{"oid":"492","lang":"ruza&#8217; bii ","ipa":"","gloss":"inflates","pos":"transative verb","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2322_inflar-con-aire.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"inflar con aire"},{"oid":"493","lang":"be&#8217;uyuu","ipa":"","gloss":"fog","pos":"noun ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"niebla, neblina"},{"oid":"494","lang":"bidung","ipa":"","gloss":"wind, tornado","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-0850_viento-tornado.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"viento, tornado"},{"oid":"495","lang":"bit\u00e9&#8217;","ipa":"","gloss":"strong wing","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1122_viento-fuerte.mp3","image":"","semantic_ids":"clima","es_gloss":"viento fuerte"},{"oid":"496","lang":"gei&#8217;j","ipa":"","gloss":"snow, ice","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1138_nieve.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nieve, hielo"},{"oid":"497","lang":"ge&#8217;jih","ipa":"","gloss":"ice, snow","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hielo, nieve"},{"oid":"498","lang":"giepih nis","ipa":"","gloss":"lightning storm","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tormenta el\u00e9ctrica"},{"oid":"499","lang":"guxih da\u00f9&#8217;","ipa":"","gloss":"mist","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_16Jul2014-1918_mist.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"bruma "},{"oid":"500","lang":"guziu&#8217;","ipa":"","gloss":"lightning and thunder","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"rel\u00e1mpago y trueno"},{"oid":"501","lang":"nall","ipa":"","gloss":"cold (of things and weather)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fr\u00edo (de cosas y tiempo) "},{"oid":"502","lang":"nis gie","ipa":"","gloss":"rain ","pos":"noun ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"lluvia "},{"oid":"503","lang":"nis gie biuzhih","ipa":"","gloss":"drizzle","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"llovizna"},{"oid":"504","lang":"nis gie biuzh","ipa":"","gloss":"drizzle (diminutive)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_16Jul2014-1912_drizzle-diminutive.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"llovizna (diminutivo)"},{"oid":"505","lang":"nis gie pii","ipa":"","gloss":"huracane","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2318_hurac-n.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hurac\u00e1n"},{"oid":"506","lang":"nis giedux","ipa":"","gloss":"hurricane, storm","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hurac\u00e1n, tormenta"},{"oid":"507","lang":"nis yuu","ipa":"","gloss":"fluvial water full of dirt (because of recent rains and fast current)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2314_inundaci-n.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Agua fluvial que ha subido a causa de las lluvias (que tambi\u00e9n arrastra ramas u hojas secas)"},{"oid":"508","lang":"zaa","ipa":"","gloss":"cloud","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"nube"},{"oid":"509","lang":"zhu&#8217;biya&#8217;ah","ipa":"","gloss":"hail","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"granizo"},{"oid":"510","lang":"basaa","ipa":"","gloss":"plain, plateau, valley","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"plano, meseta, valle"},{"oid":"511","lang":"ge&#8217;u","ipa":"","gloss":"limestone","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cal"},{"oid":"512","lang":"gib","ipa":"","gloss":"iron, metal","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fierro, metal "},{"oid":"513","lang":"gie","ipa":"","gloss":"rock","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2317_piedra.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"piedra"},{"oid":"514","lang":"gie bilie&#8217;eh","ipa":"","gloss":"cave, rock formation ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_16Jul2014-1920_cave.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cueva, formaci\u00f3n de rocas"},{"oid":"515","lang":"gie ni rakchei&#8217;","ipa":"","gloss":"carved stone","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"piedra labrada"},{"oid":"516","lang":"guxulih","ipa":"","gloss":"powder, dust","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"polvo de tierra, polvo "},{"oid":"517","lang":"lobizaa","ipa":"","gloss":"boarder for property ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"l\u00edmite de propiedad "},{"oid":"518","lang":"ru&#8217;u bala&#8217;a","ipa":"","gloss":"cliff","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2320_precipicio.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"precipicio "},{"oid":"519","lang":"yuu","ipa":"","gloss":"soil","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_05Aug2014-2259_soil.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tierra"},{"oid":"520","lang":"yuuxih","ipa":"","gloss":"sand","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"arena"},{"oid":"521","lang":"zhiu","ipa":"","gloss":"strong tremor","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"temblor fuerte"},{"oid":"522","lang":"bied","ipa":"","gloss":"dry [wood]","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"seco [palo]"},{"oid":"523","lang":"biiz","ipa":"","gloss":"dry ","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"seco"},{"oid":"524","lang":"bini&#8217;i","ipa":"","gloss":"little drops, dew","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gotita, rocio "},{"oid":"525","lang":"bizie","ipa":"","gloss":"well","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"pozo"},{"oid":"526","lang":"byu&#8217;i nis","ipa":"","gloss":"evaporated water","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"agua evaporada"},{"oid":"527","lang":"geu&#8217;","ipa":"","gloss":"river","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"IMG_8449.JPG","semantic_ids":"","es_gloss":"r\u00edo"},{"oid":"528","lang":"ge&#8217;leh","ipa":"","gloss":"water current","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"corriente de agua "},{"oid":"529","lang":"guba","ipa":"","gloss":"steam","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Bibiana Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Bibiana-Guti-rrez_05Aug2014-2326_vapor-de-agua.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"vapor de agua"},{"oid":"530","lang":"gup","ipa":"","gloss":"humid, damp","pos":"adjective ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"h\u00famedo"},{"oid":"531","lang":"kud radaa nis","ipa":"","gloss":"natural spring ","pos":"noun ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fuente natural "},{"oid":"532","lang":"kud rie nis","ipa":"","gloss":"drain ","pos":"noun ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"desaguadero"},{"oid":"533","lang":"laugh","ipa":"","gloss":"lake","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"lago "},{"oid":"534","lang":"naachih","ipa":"","gloss":"wet","pos":"adjective","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mojado"},{"oid":"535","lang":"nabiiz","ipa":"","gloss":"dryness","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"sequedad "},{"oid":"536","lang":"naliuu","ipa":"","gloss":"cold","pos":"adjectives ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"fr\u00edo"},{"oid":"537","lang":"nis gie&#8217;","ipa":"","gloss":"holy water ","pos":"noun ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"agua bendita"},{"oid":"538","lang":"nis lla&#8217;","ipa":"","gloss":"hot water ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"aguga caliente"},{"oid":"539","lang":"nisle&#8217;e","ipa":"","gloss":"holy water ","pos":"noun ","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"agua bendita"},{"oid":"540","lang":"tla&#8217;a gizhliu rii lai nis","ipa":"","gloss":"island (piece of earth in the middle of water)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"isla (un pedazo de tierra en el medio del agua"},{"oid":"541","lang":"balaadih","ipa":"","gloss":"bark (of a tree)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"c\u00e1scara (de \u00e1rbol)"},{"oid":"542","lang":"balaj","ipa":"","gloss":"leaf ","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"hoja"},{"oid":"543","lang":"balaj gie&#8217;","ipa":"","gloss":"petal (of a flower)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"p\u00e9talo (de flor)"},{"oid":"550","lang":"Benih ni rus\u00e8&#8217;d","ipa":"","gloss":"Student","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1536_12.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Estudiante"},{"oid":"549","lang":"Guilli","ipa":"","gloss":"Musician","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1535_16.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"M\u00fasico"},{"oid":"551","lang":"Benih ni rukua&#8217; dii","ipa":"","gloss":"SInger","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1538_18.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"cantante"},{"oid":"552","lang":"Benih ni ruinchei&#8217; laadih","ipa":"","gloss":"weaver","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1542_18.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"tejedor"},{"oid":"553","lang":"Benih ni ruin dz\u00efin lats","ipa":"","gloss":"Farmer","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1546_27.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"campesino"},{"oid":"554","lang":"Ts\u00efguul","ipa":"","gloss":"","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1549_13.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Ahuehuete  (maestro de ceremonia)"},{"oid":"555","lang":"Bixus","ipa":"","gloss":"priest","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1555_19.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"sacerdote"},{"oid":"556","lang":"maxkuilih","ipa":"","gloss":" school teacher","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1557_11.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"maestro(a) de escuela"},{"oid":"557","lang":"Mues","ipa":"","gloss":"teacher (expert)","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"teotitlan_Janet-Ch-vez-Santiago_17Jul2014-1559_2.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"maestro (experto en algo)"},{"oid":"559","lang":"bag","ipa":"","gloss":"cow","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Janet Ch\u00e1vez Santiago","audio":"","image":"IMG_8432.JPG","semantic_ids":"","es_gloss":"vaca"},{"oid":"562","lang":"dixi\u00f9","ipa":"","gloss":"lie","pos":"sustantivo","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1201_28.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mentira"},{"oid":"563","lang":"guhp","ipa":"","gloss":"humidity","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1209_19.mp3","image":"","semantic_ids":"clima; ","es_gloss":"humedad"},{"oid":"564","lang":"gup","ipa":"","gloss":"mute","pos":"sustantivo","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1218_1.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mudo"},{"oid":"565","lang":"ru&#8217;rdixi\u00f9","ipa":"","gloss":"lier","pos":"sustantivo","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_28Jul2014-1242_9.mp3","image":"","semantic_ids":"persona","es_gloss":"mentiroso (a)"},{"oid":"566","lang":"zhuakuh","ipa":"","gloss":"","pos":"sustantivo","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_05Aug2014-2308_11.mp3","image":"","semantic_ids":"animal; ","es_gloss":"cucaracha"},{"oid":"568","lang":"m\u00ecd","ipa":"","gloss":"","pos":"sustantivo","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-0852_3.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"mugre"},{"oid":"578","lang":"[needs transcription]","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"","audio":"teotitlan__05Aug2014-2307_3.mp3","image":"","semantic_ids":""},{"oid":"570","lang":"xtiu&#8217;bi&#8217;lia&#8217;","ipa":"","gloss":"my elbow","pos":"noun","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1153_my-forearm.mp3","image":"","semantic_ids":"body parts; ","es_gloss":"mi codo"},{"oid":"571","lang":"xtiuzu&#8217;","ipa":"","gloss":"thank you (informal)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1210_thank-you-2nd-person-singular-informal.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gracias (a ti)"},{"oid":"572","lang":"xtiuzteu","ipa":"","gloss":"thank you very much (2nd person singular informal","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1226_thank-you-very-much-2nd-person-singular-informal.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"muchas gracias (a ti)"},{"oid":"573","lang":"xtiuzen l\u00e0\u00e0ng","ipa":"","gloss":"thank you (3rd person singular informal)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1233_thank-you-3rd-person-singular-informal.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"gracias (a) \u00e9l \/ ella"},{"oid":"574","lang":"y\u00f2\u00f2","ipa":"","gloss":"you&#8217;re welcome (respectful)","pos":"phrase","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1238_you-re-welcome-respectful.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"de nada (respeto)"},{"oid":"575","lang":"guk rak lau?","ipa":"","gloss":"when is your birthday","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1241_160.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Cu\u00e1ndo es tu cumplea\u00f1os?"},{"oid":"576","lang":"\u00a1A gubie&#8217;!","ipa":"","gloss":"I am back","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1243_162.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Ya regres\u00e9!"},{"oid":"577","lang":"a badxaga&#8217;!","ipa":"","gloss":"","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Ambrocio Guti\u00e9rrez","audio":"teotitlan_Ambrocio-Guti-rrez_31Jul2014-1246_164.mp3","image":"","semantic_ids":"","es_gloss":"Ya me cans\u00e9!"},{"oid":"581","lang":"changuh","ipa":"","gloss":"monkey","pos":"","usage_example":"","dialect":"","metadata":"","authority":"Teresa Mart\u00ednez Chavez","audio":"teotitlan_Teresa-Mart-nez-Chavez_20Jan2015-1606_28.mp3","image":"","semantic_ids":"animal; animals; ","es_gloss":"mono"}]